《流浪地球》 票房破47億 作者劉慈欣：想都不敢想

《流浪地球》 票房破47億
作者劉慈欣：想都不敢想

《流浪地球》

【兩岸專題】

農曆新年期間，一部國產科幻電影《流浪地球》紅爆全國，統計顯示，自2月5日（年初一）上線公映，至昨日，票房高達逾41億元人民幣（下同，約47.9億港元），居中國電影票房總榜第二名，僅次於《戰狼2》（票房56.83億元，約65.89億港幣），為豬年賀年片之首。該劇原作者、知名科幻作家劉慈欣接受《蘋果》記者電話專訪時坦承，該片成功「大大超出預期」，「之前我們想都不敢想」！

記者：陳永階

相關新聞：主角變人肉彈救世界 影評人：雷鋒式故事

劉慈欣

電影《流浪地球》大獲成功，劉慈欣隨即遭媒體追訪。記者當初聯絡上他時，他初時以電影還在上映中，從商業角度屬「很敏感」，訪問中不便談論影片。但隨後受訪，他還是按捺不住：「電影的成功超出我們預料，此前我們想都不敢想。」不但票房如此，製作和特效也是，「即使和美國荷李活同類電影比，《流浪地球》也不輸，完全不像首次嘗試，給人十分意外和驚喜。」

從小愛科幻書 嘆當年較寬鬆

按劉慈欣的想法，中國科幻電影剛起步，成功不應是現在，而在幾年甚至幾十年後，因拍這種電影需要經驗積累、人才培養及製作技術進步，「沒想到我們第一次嘗試就取得成功，兩部電影都獲成功，這太讓人意外了。」除了《流浪地球》，另一部同期上映的《瘋狂的外星人》也是根據其同名小說改編。劉坦承，電影《流浪地球》對原著改動不少，且改得不錯。「美國的朋友告訴我，該電影在北美上座率也很高，紐約時代廣場影院都是滿座的，這對中國產電影非常罕見」。他說，「當然，入場的主要是華人。我很希望更多西方的觀眾能看這個電影，這對他們認識中國科幻電影的發展和現狀，會有幫助。」

從小就是科幻迷、喜歡讀科幻書的劉慈欣表示，「讀得多了自己也有想法（幻想），想與別人分享。於是就動手寫。」最早他讀的是凡爾納（Jules Gabriel Verne，1828-1905）的科幻作品如《地心歷險記》等，「那時是文革，我讀小學，書是父親給我買的，50年代出版的繁體字版。」他又感慨稱，「那時內地的政治文化氣氛相對寬鬆，還能繙譯出版外國的科幻作品。」

被問到要成為科幻作家，是否一定要想像力豐富，還要像他那樣有理工科背景，劉慈欣笑稱，任何作家都要有想像力，科幻作家更是如此。「科幻小說有很多風格，有些偏重於科學技術，有些未必。總體上，科幻作家必須對科學技術有一定認知，否則無從寫出有深度的科幻作品。但不一定要成為專家。」

相關新聞：港沒審查發揮空間更大 惜市場太小

科幻作家最大困頓 缺乏創意

已發表數百萬字科幻作品的劉慈欣承認，其作品也有很多對科技誤解的地方，「很難避免，畢竟作家不是專業科技工作者。」他認為作家的重點是如何用文學手段，將那些幻想科學知識表現出來。「科幻作家最大的困頓，是缺乏創意和靈感，因科幻小說是以創意為核心的創作過程，沒有創意和靈感就沒有創作衝動，這也是每個作家共有的感覺。」

對中國科幻作品（小說和影視）與美有何差異，他認為主要體現在風格及規模不同。劉慈欣指，中國有影響的科幻作家大概只有二、三十人，年產作品幾十部；而美國科幻作家有兩三千人，年出作品上千部。「影視方面中美差距就更大。美國荷李活每年都有科幻電影出產，中國的科幻電影與之比較，幾乎就是零。」他說，「近年可能情況有所改善，起碼（《流浪地球》的成功）有了好的開端。」

「下崗」專心寫作 版稅千萬

談到自己的工作和生活，劉透露自己已「下崗」，原來工作的山西娘子關電廠因為污染問題已被當局關閉。「我沒有正式工作，現在的工作就是在家裏寫作、看書。」雖然沒有「按月出糧」之單位，但其寫作收入不菲。2016年其作品版稅收入達1,100萬（約1,275萬港幣），排內地作家富豪榜第11位。

劉慈欣對自己的家庭所言甚少，但透露有一個正在讀大學的女兒，「她學理工科的，與文學完全不搭界。」他又表示寫作是個人愛好，與遺傳無關。至於其代表作《三體》因何至今未能拍成電影，他認為或與投資者及特技技術的發展有關：「我覺得如果《流浪地球》的票房照這樣趨勢走下去，不但《三體》有可能加速影視化，連《流浪地球》也完全可以拍第二部、第三部。」

上一則
上一則
驚蟄祭白虎 防其害人

下一則
下一則
主角變人肉彈救世界 影評人：雷鋒式故事

主角變人肉彈救世界 影評人：雷鋒式故事
港沒審查發揮空間更大 惜市場太小
科幻界最高殊榮 兩華人曾奪雨果獎
科幻小說 「歪門邪道」變樣板戲
古天樂落重本 開拓香港科幻巨作

2016年其作品版稅收入達1,100萬（約1,275萬港幣），排內地作家富豪榜第11位。

佢咁既世界級地位都係千幾萬一年

逆轉....
發咗達, 佢堆書都有人買咗. amazon 書磅排行都升咗頭幾位.
好似頂爺一樣. 時來運轉

盜墓筆記個d應該過億

最幾年 仲有人話寫書唔會有發達

會唔會大陸書賣得平作品版稅少啲 ?
鳩噏

不過佢算世界級地位? 都係排內地作家富豪榜第11位姐
千幾萬一年 好差咩

肯撚定係少 d 啦
就算 Youku 有分紅 (唔知仲有無)
都好似只係 YouTube o既零頭

本身個題材幾好夠科幻 比強國拍到咁飛機 成日強調國家民族意識 特技科幻末日片都拍到戰狼咁 痴撚線

網上睇咗
d特效真係好普通
但大陸人打爆J了

只係上網睇咗trailer
特效做得唔差 都幾震撼喎

但啲蝗語好哽耳

係咪睇偷拍版咋

你都幾厚道喎巴打
係咪少睇開荷里活同類型嘅片？

偷拍你睇埋我嗰份
Google流浪地球大把link la

拎到雨果獎仲唔世界級咩？
但咁先排到11喎

差好遠，套戲既去國家化做得好出色，中國係套野入面根本唔係救世主。呢樣野好過啲荷利活英雄片啦

作者點都有十億八憶收入

同原著差得太遠

未睇
但見到佢寫吳京個死法似曾相識

唐家三少土豆貓膩個堆定佢賺得多